%Original Template von Nicolas Lehman, angepasst von Wolfgang Mulzer und Katharina Klost

 % Dokumentenklasse
\documentclass[
% globale Schriftgröße
    10pt,
% setzt Absatzabstand hoch
    parskip=half-,
% Format
    paper=a4,
% lädt Sprachpakete
    english,ngerman,
]{scrartcl}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% //////////////////// Pakete laden ////////////////////
\usepackage{amsmath}
% modifiziert amsmath
\usepackage{mathtools}
% mathematische Symbole, für \ceckmarks
\usepackage{amssymb}
% für proof
\usepackage{amsthm}
% für \mathscr
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{latexsym}
% für bessere Worttrennung
\usepackage{microtype}
% Spracheinstellung
\usepackage[ngerman]{babel}
% für Quellcode
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
% für Umlaute und Sonderzeichen in der Tex-Datei
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
% für Tabellen mit gleicher Spaltenbreite und automatischen Umbrüchen
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fullpage}
% für multirow in tabulars
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotate}
% um Farben zu benutzen, kann mehr als das Paket color
\usepackage[cmyk,table]{xcolor}
% Verlinkungen
\usepackage[
% farbige Schrift, statt farbiger Rahmen
    colorlinks,
% verlinkt im Abb.Verzeichnis Seitenzahl statt Bildunterschrift
    linktocpage,
% setzt Farbe der Links auf blau
    linkcolor=blue
]{hyperref}
% nur für digitale Anwendungen, url = "http://www.example.com"
% für Webadressen wie e-mail usw.: "\url{http://www.example.com}"
\usepackage{url}
% für versch. Aufzählungezeichen wie z.B. a)
\usepackage{enumerate}
% folgt ein Leerzeichen nach einem \Befehl, wird es nicht verschluckt
\usepackage{xspace}
% für das Durchstreichen u.a. in Matheformeln mit \cancel
\usepackage{cancel}
% für \forloop und \whiledo
\usepackage{ifthen}

% //////////////////// Syntaxhervorhebung ////////////////////
\lstloadlanguages{Python, Haskell, [LaTeX]TeX, Java}
\lstset{%
% \scriptsize: die Fontgröße für den Quelltext
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
% legt Farbe der Box fest
   backgroundcolor = \color{bgcolour},
% automatische Umbrüche nur nach Leerzeichen?
   breakatwhitespace=false,
% automatische Zeilenumbrüche?
   breaklines=true,
% die Überschrift steht oben, t = top
   captionpos=t,
% Formatierung der Kommentare
   commentstyle=\color{codeblue}\ttfamily,
% einfacher Rahmen um den Quelltext
   frame=single,
% Behalte Leerzeichen im Quelltext. Nützlich, um
% Einrückungen zu erhalten (benötigt eventuell columns=flexible)
   keepspaces=true,
% Formatierung der Schlüsselwörter
   keywordstyle=\bfseries\ttfamily\color{codepurple},
% Wohin mit den Zeilennummern?
% mögliche Werte sind: none, left, right
   numbers=left,
% Formatierung der Zeilennummern
   numberstyle=\tiny\color{codegreen},
% Abstand zwischen Zeilennummern und Quelltext
   numbersep=5pt,
% nummeriert nur jede i-te Zeile
   stepnumber=1,
% Zeige alle Leerzeichen mit Hilfe von speziellen Unterstrichen;
% überschreibt 'showstringspaces'
   showspaces=false,
% unterstreiche Leerzeichen nur in Zeichenketten
   showstringspaces=false,
% Zeige Tabulatoren in Zeichenketten mit Hilfe von speziellen
% Unterstrichen
   showtabs=false,
   flexiblecolumns=false,
% Schrittweite zwischen Zeilennummern.
% Der Wert 1 bedeutet, dass jede Zeile nummeriert wird.
   tabsize=1,
% Formatierung der Zeichenketten.
   stringstyle=\color{orange}\ttfamily,
% leere Zeilen werden nicht nummeriert
   numberblanklines=false,
% Abstand zum linken Seitenrand
   xleftmargin=1.2em,
% Abstand zum rechten Seitenrand
   xrightmargin=0.4em,
   aboveskip=2ex,
}


\lstset{%
  language=Haskell,
  literate={`}{\textasciigrave}1,
}

% //////////////////// eigene Anweisungen ////////////////////
% benötigt package xspace
\newcommand\FU{Freie Universität Berlin\xspace}
\newcommand\gdw{g.\,d.\,w.\xspace}
\newcommand\oBdA{o.\,B.\,d.\,A.\xspace}
\newcommand\N{\mathbb{N}\xspace}
\newcommand\Q{\mathbb{Q}\xspace}
\newcommand\R{\mathbb{R}\xspace}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}\xspace}
\newcommand\ohneNull{\ensuremath{\backslash\lbrace 0\rbrace}}% \{0}
% Schreibt Befehl \dh in \dhALT um
\let\dhALT\dh
%renew überschreibt command \dh
\renewcommand\dh{d.\,h.\xspace}
\newcommand{\from}{\ensuremath{\colon}}
\newcommand{\floor}[1]{\lfloor{#1}\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\lceil{#1}\rceil}
\newcommand{\abbrev}[2]{\expandafter\newcommand\csname
                        #1\endcsname{#2\xspace}}
\newcommand{\cclasss}[2]{\abbrev{#1}{\textsf{#2}}}
\newcommand{\cclass}[1]{\cclasss{#1}{#1}}
\cclasss{ccP}{P}
\cclass{NP}
\cclass{LOGSPACE}
\cclass{NL}

% //////////////// mathematische Funktionen ////////////////////
\DeclareMathOperator{\True}{True}
\DeclareMathOperator{\False}{False}

% //////////////////// eigene Theoreme ////////////////////
\newtheorem{theorem}{Satz}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Korollar}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{observation}[theorem]{Beobachtung}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{Literatur}[theorem]{Literatur}

% konfiguriert proof
\makeatletter
\newenvironment{Proof}[1][\proofname]{\par
  \pushQED{\qed}%
  \normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
  \trivlist
  \item[\hskip\labelsep
        \bfseries
    #1\@addpunct{.}]\ignorespaces
}{%
  \popQED\endtrivlist\@endpefalse
}
\makeatother

% //////////////////// eigene Farben ////////////////////
\let\definecolor=\xdefinecolor
\definecolor{FUgreen}{RGB}{153,204,0}
\definecolor{FUblue}{RGB}{0,51,102}

\definecolor{middlegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.8,0.8,0.8}
\definecolor{orange}{rgb}{0.8,0.3,0.3}
\definecolor{azur}{rgb}{0,0.7,1}
\definecolor{yac}{rgb}{0.6,0.6,0.1}
\definecolor{Pink}{rgb}{1,0,0.6}

\definecolor{bgcolour}{rgb}{0.97,0.97,0.97}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.35,0.35,0.35}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{codeblue}{rgb}{0.4,0.5,1}

% //////////////////// eigene Einstellungen ////////////////////

% verhindert Einrückung der 1. Zeile eines Absatzes
\parindent 0pt
% <-- Nummer des Übungszettels
\newcommand{\ubungNo}{05}
% <-- Name der Lehrveranstaltung eintragen
\newcommand{\veranstaltung}{Funktionale Programmierung}
% <-- z.B. SoSo 17, WiSe 17/18
\newcommand{\semester}{WiSe 23/24}
% % <-- Hier Anzahl der Aufgaben eintragen
\newcommand{\aufgNo}{4}

% https://tex.stackexchange.com/a/117538
\renewcommand\lstlistingname{Beispiel}


% /////////////////////// BEGIN DOKUMENT /////////////////////////
\begin{document}

\setkomafont{section}{\large}

% ////////////// Daten //////////////
\begin{center}

{\veranstaltung, \semester}\par
{\Large Tutoriumsaufgaben \ubungNo}\par
\end{center}
\vspace{-3ex}             % Abstand
\rule{\linewidth}{0.8pt}  % horizontale Linie
\vspace{-3ex}             % Abstand

% /////////////////////// Aufgabe 1 /////////////////////////
\section*{Aufgabe 1: Laufzeitanalyse}
Analysieren Sie die Laufzeit der folgenden Funktion.
\begin{lstlisting}
mergeLists :: (Ord a) => [[a]] -> [[a]] -> [[a]]
mergeLists xs ys = zipWith merge xs ys
	where
		merge xs [] = xs
		merge [] ys = ys
		merge (x:xs) (y:ys)
			| x < y = x : merge xs (y:ys)
			| otherwise = y : merge (x:xs) ys
\end{lstlisting}


% ///////////////////// Aufgabe 2 ///////////////////
\section*{Aufgabe 2: Kartesisches Produkt}
Gegeben ist eine Liste von Funktionen und eine Liste mit Elementen, auf welche sich die Funktionen anwenden lassen. Schreiben Sie eine Funktion, welche das Kartesische Produkt beider Listen ausgibt, also jede Funktion einmal auf jedes Element anwendet.
\begin{enumerate}[a)]
\item Überlegen Sie sich eine geeignete Typsignatur für die Funktion.
\item Implementieren Sie ihre Funktion. 
\end{enumerate}
\begin{lstlisting}[caption={\texttt{cartesian product}}]
cartesianProduct [(+1),(*3),div 3,(`mod` 7)] [6,2,13] -> [7,3,14,18,6,39,0,1,0,6,2,6]
cartesianProduct [odd,(>5)] [3,6,1] -> [True,False,True,False,True,False]
\end{lstlisting}
 

% ///////////////////// Aufgabe 3 ///////////////////
\section*{Aufgabe 3: Klammern}
Schreiben Sie eine explizit rekursive Funktion, welche alle Klammern aus einem gegebenen String filtert.
\begin{lstlisting}[caption={\texttt{remove brackets}}]
removeBrackets "Ha(llo)<We}l)t]" -> "HalloWelt"
\end{lstlisting}

% ///////////////////// Aufgabe 4 ///////////////////
\section*{Aufgabe 4: Funktionen höherer Ordnung}
Schreiben Sie eine Funktion, welche ein Prädikat p und eine Liste von zweier Tupeln als Eingabe erhält. Falls p für den ersten Wert eines Tupels gilt, kommt der zweite Wert in die Ausgabeliste. Versuchen Sie die Funktion in zwei Zeilen zu schreiben.
\begin{lstlisting}[caption={\texttt{check tuples}}]
checkTuples [(1,2),(3,4),(0,5)] (<3) -> [2,5]
\end{lstlisting}

\section*{Aufgabe 5: Strings}
Schreiben Sie eine Funktion, welche bei einem gegebenen String alle Kleinbuchstaben zu Großbuchstaben macht und umgekehrt. 
\begin{lstlisting}[caption={\texttt{flip capitalization}}]
flipCapitalization "Hallo Welt" -> "hALLO wELT"
\end{lstlisting}
% /////////////////////// END DOKUMENT /////////////////////////
\end{document}
